% \wikiskriptum{NME01}

\subsection{Metoda zlatého řezu}
\begin{itemize}
	\item princip metody založen na tom, že potřebujeme znát funkční hodnoty ve třech bodech \(a<b<c\)
	\item pokud na \(\left< a,b \right>\) platí \(f(a)>f(b) \quad \land \quad f(b) < f(b) \implies\)  funkce má na \(\left< a,b \right>\) lokální minimum \(\implies\) provedli bychom přirozeně \underline{intervalovou trisekci \(h=\frac{b-a}{3}\)} \(\implies u\coloneqq a+h,v\coloneqq b-h \implies\) dělí interval na 3 stejné části, ale po vyhodnocení vždy zůstane 1 z bodů uprostřed nového intervalu \(\implies \hookannotateunder{\underline{\text{neefektivní}}}{\underline{nebude využitelný}} \)\\
	      \(\implies\) snažíme se provézt takové rozdělení intervalu, aby se dala vypočtená hodnota funkce v některém bodě použít i v další iteraci

	\item \underline{odvození:}
	      \begin{enumerate}[label=\roman*)]
		      \item volme tedy délku kroku \(\underline{h=\rho\cdot (b-a)}\), kde \(\underline{\rho \in (\frac{1}{3},\frac{1}{2})}\)\\
		            body \(\implies \underline{u = a+h}\), \(\underline{v=b-h}\) dělí interval na \underline{3 nestejné díly}
		      \item chceme \underline{nastavit \(\rho\)} tak, aby bod \(v\) hrál v intervalu \(\left< u,b \right>\) stejnou roli, jako \(u\) v intervalu \(\left< a,b\right>\) \(\leftarrow\) tzn. abychom ho mohli využít i v další iteraci\\
		            \(\Leftrightarrow\) chceme poměry:
		            \[
			            \frac{v-u}{b-u} = \frac{u-a}{b-a}\quad\implies\quad \underline{\rho=\frac{v-u}{b-u}} \quad\land\quad \underline{\frac{b-u}{b-a}=1-\rho}
		            \]
		            % sem obrázek
		      \item přepíšeme:
		            \[
			            \boxed{\frac{\rho}{1-\rho} = 1-\rho} \Leftrightarrow f_0 = \rho^2-3\rho + 1 \implies \boxed{\rho=\frac{3-\sqrt{5}}{2} \approx 0.381\ldots }
		            \]
		      \item najdeme tedy hodnoty \(u,v\) a ptáme se
		            \[
			            \boxed{
				            \begin{aligned}
					            f(u) & > f(v) \implies \text{\scriptsize nový interval } \left< u, b \right> \\
					            f(u) & < f(v) \implies \text{\scriptsize nový interval } \left< a,v \right>
				            \end{aligned}
			            } \rightarrow \text{\scriptsize iterujeme v novém intervalu do potřebné přesnosti}
		            \]
	      \end{enumerate}
	\item \underline{chyba:} \(\varepsilon_{i+1} = (1-\rho)\varepsilon_i\) \(\implies\) lineární metoda
	\item zde se uplatní tzv. \underline{bookkeeping} = zachovávání hodnot pro další výpočty
\end{itemize}
